La négation a la règle de priorité la plus forte.

Le non-respect de ces règles doit être indiqué par des **parenthèses**
$$
\begin{array}{|c|c|} \hline
\text{Opérateur} & \text{Priorité} \\ \hline
\neg , ' & 1 \\
\cdot & 2 \\
+ & 3 \\ \hline
\end{array}
$$
On a par la suite les règles de calcul suivantes : 

- $\bar{\textcolor{tomato}0} = \textcolor{lime}1$
- $\bar{\textcolor{lime}1} = \textcolor{tomato}0$
- $\bar{\bar{A}} = A$
- $A+\textcolor{lime}1 = \textcolor{lime}1$
- $A\cdot\textcolor{tomato}0 = \textcolor{tomato}0$

Ce qui nous permet d'obtenir les règles suivantes : 

>[!success] Règles de calcul
>
>| Règle          | Exemple                                              |
| -------------- | ---------------------------------------------------- |
| Identités      | $A+\textcolor{tomato}0 = A$                                            |
|                | $A\cdot\textcolor{lime}1 = A$                                        |
|                |                                                      |
| Idempotence    | $A+A = A$                                            |
|                | $A\cdot A = A$                                       |
|                |                                                      |
| Tautologie     | $\bar{A} + A = \textcolor{lime}1$                                    |
|                |                                                      |
| Contradiction  | $\bar{A} \cdot A = \textcolor{tomato}0$                                |
|                |                                                      |
| Commutativité  | $A+B = B+A$                                          |
|                | $A \cdot B = B \cdot A$                              |
|                |                                                      |
| Associativité  | $A + (B + C) = (A + B) + C$                          |
|                | $A \cdot (B \cdot C) = (A \cdot B) \cdot C$          |
|                |                                                      |
| Distributivité | $A + (B \cdot C) = A\cdot B + A \cdot C$             |
|                | $A + (B \cdot C) = (A + B) \cdot (A + C)$            |
|                |                                                      |
| Lois de morgan | $\overline{A \cdot B} = \overline{A} + \overline{B}$ |
|                | $\overline{A+B} = \overline{A} \cdot \overline{B}$                                                     |

Une tautologie est une proposition qui est toujours vraie
Une contradiction est une proposition qui est toujours fausse.

>[!example] Exemple de calcul 
>
> *Démontrer sans table de vérité que* $(p' \land r)' \land (p \land r) = p$ :
> $$\begin{align}(p' \land r)' \land (p \land r) &= (p' \lor r)' \cdot (p+r) \\&= ((p')' \lor r') \land (p \lor r) \textcolor{gray}{ \leftarrow \text{Loi de Morgan}} \\&= p \lor(r' \land r) \\&= p \lor \textcolor{tomato}0 \\&= p\end{align}$$

On peut vérifier certaines de ces propriétés de calcul avec la table de vérité suivante : 

$$
\begin{array}{|ccc|c|c|c|c|c|} \hline
A & B & C & B \cdot C & A + (B \cdot C) & A + B & A + C & (A + B) \cdot (A + C) \\ \hline
\textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 \\
\textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 \\
\textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 \\
\textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 \\
\textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 \\
\textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 \\
\textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{tomato}0 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 \\
\textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 & \textcolor{lime}1 \\ \hline
\end{array}
$$

**Cours à voir :**
- [[3.4 Fonctions booléennes]]