La relation de congruence ne compare pas directement deux nombres mais leur reste dans la division euclidienne par un même nombre entier positif.

### Définition

Soit $n$ un nombre entier non nul.

Deux nombres entiers relatifs dits "congrus modulo $n$" si $(a-b)$ est divisible par $n$.
On dit aussi que $a$ est congru à $b$ modulo $n$ et on le note $a \equiv b[n]$.
### Propriétés

$a \equiv b[n]$ si et seulement si $a$ et $b$ ont le même reste dans la division euclidienne par $n$.
### Remarque 

Quel que soit le nombre entier $a$, $a \equiv a[n]$ et $a \equiv r[n]$, $r$ étant le reste de la division euclidienne de $a$ par $n$.
### Exemples

$101 = 7 \times 14 + 3$ et $66 = 7 \times 9 + 3$ donc $101$ et $66$ sont congrus modulo $7$ car ils ont le même reste dans les divisions euclidiennes par $7$.
On peut donc écrire $107 \equiv 66[7]$
De même, $29 \equiv 5[8]$ mais par contre $90$ et $80$ ne sont pas congrus modulo $11$ car les restes dans les divisions euclidiennes par $11$ sont différents (2 et 3).
### Conséquences

- $a \equiv 0[n]$ si et seulement si $a$ est divisible par $n$.
- $a \equiv b[n]$ et si $b \equiv c[n]$ alors $a \equiv c[n]$.

Si $\textcolor{salmon}k$ est un nombre entier naturel et si $a \equiv b[n]$ alors :

- $(a+\textcolor{salmon}k) \equiv (b+\textcolor{salmon}k)[n]$
- $\textcolor{salmon}ka \equiv \textcolor{salmon}kb[n]$
- $(a-\textcolor{salmon}k) \equiv (b-\textcolor{salmon}k)[n]$
- $a^\textcolor{salmon}k \equiv b^\textcolor{salmon}k[n]$

Si $a \equiv b[n]$ et si $c \equiv d[n]$ alors $(a+c) \equiv (b +d)[n]$ et $ac \equiv bd[n]$.
### Remarque

Certaines réciproques de ces propriétés ne sont pas toujours vraies.
Par exemple, $ka \equiv kb[n]$ n'implique pas $a \equiv b[n]$.

Exemple avec $k =3, a = 2, b = 4$ et $n = 6$.

### Exemples

A partir des congruences suivantes, $2014 \equiv 1[3]$ et $1000 \equiv 1[3]$, on peut obtenir : 

- $2014 + 1000 \equiv 1+1[3]$ donc $3014 \equiv 1[3]$
  
- $2014 \times 20 \equiv 1 \times 20[3]$ donc $40280 \equiv 20[3]$ c'est à dire $40280 \equiv 2[3]$

- $2014^{70} \equiv 1^{70}[3]$ donc $2014^{70} \equiv 1[3]$ et on connaît ainsi le reste de la division euclidienne par 3 d'un grand nombre

Soit $a$ un nombre entier, l'entier $b$ tel que $ab \equiv 1[n]$ est appelé l'inverse de $a$ modulo $n$.
S'il existe, on dira que $a$ est inversible modulo $n$.

La congruence modulo $n$ est une [[4.5 Relations d'équivalence|relation d'équivalence]] sur $\mathbb{Z}$ qui possède $n$ classes d'équivalence. L'ensemble des classes d'équivalence, noté $\mathbb{Z}/n \mathbb{Z}$, s'appelle l'ensemble des entiers modulo $n$.

### Résolution de $ax \equiv b[n]$

##### Théorème

Soit $a \in \mathbb{Z}^*, b \in \mathbb{Z}$ fixés et $n \geq 2$ : 
Considérons l'équation $ax \equiv b[n]$ d'inconnue $x$ : 

1. Il existe des solutions si et seulement si $PGCD(a,n)|b$
   
2. Les solutions de la forme $x = x_0 + l \cfrac{n}{PGCD(a,n)}, l \in \mathbb{Z}$ où $x_0$ est une solution particulière. Il existe donc $PGCD(a,n)$ classes de solutions.

##### Exemples

1. Résoudre $3x \equiv 7[16]$

$PGCD(3, 16) = 1$

3 est donc inversible modulo 16 et on cherche son inverse

$3 \times 11 \equiv 33 \equiv 1[16]$ et tous les nombres entiers congrus à 11 modulo 16 sont des inverses.

L'algorithme d'Euclide étendu donne $-5$.

$$
\begin{array}{c}
3x &\equiv& 7&[16] &\Longleftrightarrow& 3 \times 11x &\equiv& 7 \times 11&[16] \\ 
&&&&\Longleftrightarrow& 33x &\equiv& 77&[16] \\
&&&&\Longleftrightarrow& x &\equiv& 13&[16] \\
\end{array}
$$

D'où l'ensemble des solutions $S = \{x = 13 + 16k/k \in \mathbb{Z}\}$ 

1. Résoudre $60x \equiv 6[21]$

$PGCD(60, 21) = 3$ et $6$ est divisible par $3$

$$60x \equiv 6[21] \Longleftrightarrow 20x \equiv 2[7]$$
20 et 7 sont premiers entre eux, donc on revient à l'exemple 1. $(-1)$ inverse de 20 modulo 7.
$$
\begin{array}{c}
20x &\equiv& 2&[7] &\Longleftrightarrow& -20x &\equiv& -2&[7] \\
&&&&\Longleftrightarrow& x &\equiv& -2&[7] \\
&&&&\Longleftrightarrow& x &\equiv& 5&[7] \\
\end{array}
$$

D'où l'ensemble des solutions $S = \{x = 5 + 7k/k \in \mathbb{Z}\}$ 

**Cours à voir :**
- [[5.6 Théorème de Bézout]]