
**Cours liés :**
- [[2. Génération d'une suite]]
- [[3. Étude des suites]]

Il existe plusieurs types de suites numériques, dont deux étudiées en 1ère spé maths.
Nous avons tout d'abord les suites arithmétiques, puis les suites géométriques *(non, on ne fera pas de géométrie, ne vous inquiétez pas)*.

## Les suites arithmétiques 

Une suite $U_n$ est dite arithmétique lorsque l'on passe d'un terme au suivant en ajoutant toujours le même nombre. Ce nombre est appelé **raison** et est noté $r$.

Ceci revient à dire qu'une suite arithmétique suit la forme : $U_{n+1} = U_n + \textcolor{yellow}r$. 

Exemples : 

| Exemple 1                                                                                                                                     | Exemple 2                                         |
|:--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |:------------------------------------------------- |
| $U = \begin{cases}\\U_n = 5n + 1\\\\\end{cases}$                                                                                              | $V = \begin{cases}\\V_n = 3 + n^2\\\\\end{cases}$ |
| $U_0 = 1$                                                                                                                                     | $V_0 = 3$                                         |
| $U_1 = 6$                                                                                                                                     | $V_1 = 4$                                         |
| $U_2 = 11$                                                                                                                                    | $V_2 = 7$                                         |
| Déterminons si $U$ est une suite arithmétique                                                                                                 | Déterminons si $V$ est une suite arithmétique     |
| $\begin{align}\\U_{n+1} - U_n &= (\underbrace{5(n+1)} + 1) - (5n+1) \\&= ((5n + 5) + 1) - 5n -1 \\&= 5n + 6 - 5n - 1 \\&= 5n -5n +6 - 1 \\&= \textcolor{yellow}5\end{align}$ |On observe une différence entre les termes qui n'est pas constante|
| On observe une différence constante entre $U_{n+1}$ et $U_n$.                                                                                 |                                                   |
| Il s'agit d'une suite arithmétique de raison $\color{yellow}r = 5$                                                                                                                                              |La suite $V$ n'est pas une suite arithmétique|

## Les suites géométriques

Une suite est dite géométrique lorsque pour passer d'un terme au suivant, un multiplie toujours par un même nombre $\color{orange}q$ appellé (ici aussi) la raison.

Ceci revient à dire qu'une suite géométrique suit la forme $U_{n+1} = U_n \times \color{orange}q$.

#### Comment prouver qu'une suite est géométrique ?

On calcule le quotient $\Large\frac{U_{n+1}}{U_n}$ et, dans le cas d'une suite géométrique, on obtient un réel $q$ qui ne dépend pas de $n$ avec $U_n \neq 0$.

| Exemple 1                                     | Exemple 2                                      |
| --------------------------------------------- | ---------------------------------------------- |
| $U = \begin{cases}\\U_n = 5^n\\\\\end{cases}$ | $V = \begin{cases}\\V_n = 3n^2\\\\\end{cases}$ |
| $U_0 = 1$                                     | $V_0 = 0$                                      |
| $U_1 = 5$                                     | $V_1 = 3$                                      |
| $U_2 = 25$                                    | $V_2 = 12$                                     |
| Déterminons si $U$ est une suite géométrique | Déterminons si $V$ est une suite géométrique  |
|$\begin{align}\\\frac{U_{n+1}}{U_n} &= \frac{5^{n+1}}{5^n}\\&=5^1\\&=5\\\end{align}$| On observe que le facteur entre deux termes consécutifs est différent.|
|On remarque alors que la suite $U$ est une suite géométrique de raison $\color{orange}q = 5$|La suite $V$ n'est pas géométrique|

### Calculer le $n$-ième terme d'une suite arithmétique ou géométrique :

Avec $p$ comme l'indice du premier terme, on a : 

| Suite arithmétique            | Suite géométrique             |
| :-----------------------------: | :-----------------------------: |
| Si le premier terme est $U_0$ | Si le premier terme est $U_0$ |
|Observons : $\begin{align}U_1 &= U_0 + \textcolor{yellow}r \\U_2 &= U_1 + \textcolor{yellow}r = U_0 + \textcolor{yellow}r + \textcolor{yellow}r \\U_3 &= U_2 + \textcolor{yellow}r = U_0 + \textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r \\\vdots & \\U_n &= U_0 + \overbracket{(\textcolor{yellow}r + \textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r + \dots + \textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r )}^{n}\end{align}$|Observons : $\begin{align}U_1 &= U_0 \times \textcolor{gold}q \\U_2 &= U_1 \times \textcolor{gold}q = U_0 \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \\U_3 &= U_2 \times \textcolor{gold}q = U_0 \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \\\vdots & \\U_n &=U_0 + \overbracket{(\textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \times \dots \times \textcolor{gold}q  \times \textcolor{gold}q)}^{n}\end{align}$
| Si le premier terme est $U_1$ | Si le premier terme est $U_1$ |
|Observons : $\begin{align}U_2 &= U_1 + \textcolor{yellow}r \\U_3 &= U_2 + \textcolor{yellow}r = U_1 + \textcolor{yellow}r + \textcolor{yellow}r \\U_4 &= U_3 + \textcolor{yellow}r = U_1 + \textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r \\\vdots & \\U_n &= U_1 + \overbracket{(\textcolor{yellow}r + \textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r + \dots + \textcolor{yellow}r +\textcolor{yellow}r )}^{n-1}\end{align}$|Observons : $\begin{align}U_2 &= U_1 \times \textcolor{gold}q \\U_3 &= U_2 \times \textcolor{gold}q = U_1 \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \\U_4 &= U_3 \times \textcolor{gold}q = U_1 \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \\\vdots & \\U_n &=U_1 + \overbracket{(\textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \times \textcolor{gold}q \times \dots \times \textcolor{gold}q  \times \textcolor{gold}q)}^{n-1}\end{align}$|
| Formule générale              | Formule générale              |
| $\color{tomato}U_n = U_p + ((n-p)\times r)$|$\color{tomato}U_n = U_p \times q^{(n-p)}$|

