## I - Définitions

Soit $(U_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite de nombres réels ou complexes. 

> Chaque élément de la suite est dite d'indice $n$ sachant que $n$ appartient aux nombres entiers. D'où l'écriture ci-dessus.

Nous pouvons écrire les sommes suivantes : 

$$
\begin{array}{rcccl}
S_\textcolor{lime}0 &=& &&U_\textcolor{lime}0      &=& U_\textcolor{lime}0 \\
S_\textcolor{orange}1 &=& S_\textcolor{lime}0 &+& U_\textcolor{orange}1 &=& U_\textcolor{lime}0 + U_\textcolor{orange}1 \\
S_2 &=& S_\textcolor{orange}1 &+& U_2 &=& U_\textcolor{lime}0 + U_\textcolor{orange}1 + U_2 \\
&\vdots&    &&      &\vdots& \\
\textcolor{tomato}{S_n} &\textcolor{tomato}=& \textcolor{tomato}{S_{n-1}} &\textcolor{tomato}+& \textcolor{tomato}{U_n} &\textcolor{tomato}=& \textcolor{tomato}{U_\textcolor{lime}0 + U_\textcolor{orange}1 + \dots + U_n}
\end{array}
$$

On considère alors la suite des nombres $S_n$. 

Dans la plupart des cas, il est impossible de trouver une formule générale explicite permettant de calculer la somme $S_n$ d'après $n$.

>[!attention] Notation : Les sommes de suites numériques se notent de deux façons : 
>Pour n'importe quel entier naturel $n$, la somme d'une suite numérique $n$ est égale à la somme des éléments de cette série du premier élément $U_0$ au $n$-ième élément.
>$$\large\forall n \in \mathbb{N}, S_n = U_0 + U_1 + U_2 + \dots + U_n$$ 
>---
>Cette écriture n'est pas agréable à utiliser, c'est pourquoi nous allons la noter ainsi : $$\large\sum^n_{k=0}U_k \text{   ou alors aussi   } \sum^n_{i=0}U_i$$

>[!danger] Appellations : 
>On la nomme la notation ci-dessus la série de terme général $U_n$
> 
> Les nombres $S_n$ s'appellent les sommes partielles de la série $\large\left(\sum{U_n}\right)$.
##### Exemple 1 :

$$
\begin{array}{cll}
S_1 &=& 0.6 &=& \cfrac{6}{10} \\
S_2 &=& 0.6 + 0.06 &=& S_1 + \cfrac{6}{10^2} \\
S_3 &=& 0.6 + 0.06 + 0.006 &=& S_2 + \cfrac{6}{10^3} \\
S_4 &=& 0.6 + 0.06 + 0.006 + 0.0006 &=& S_3 + \cfrac{6}{10^4} \\
\end{array}
$$

On obtient donc la suite des sommes partielles $S_n = \sum^{n}_{k=1}\cfrac{6}{10^k}$.
De plus, $S_n$ tend vers $\cfrac{2}{3}$ quand $n$ tend vers $+\infty$.
##### Exemple 2 :

$$
\sum^{+\infty}_{n=1}(-1)^{n+1} = \textcolor{orange}{\overset{\large\text{On observe le développement de la somme}}{\overbracket{1 + (-1) + 1 + (-1) + 1 + \dots + (-1)^{n-1} + \dots  }}} = \sum^{+\infty}_{k=1}(-1)^{k+1}
$$

On a alors $S_n \begin{cases} 0 \text{ si } n \text{ est pair }\\ 1 \text{ si } n \text{ est impair }\\\end{cases}$ donc pas de limite, et cette série est divergente.

##### Exemple 3 :

Calcul du nombre : $a = \textcolor{tomato}1.\textcolor{orange}8\textcolor{aquamarine}{727272727\dots} = \textcolor{tomato}1 + \textcolor{orange}{\cfrac{8}{10}} + \textcolor{aquamarine}{\large\sum^{+\infty}_{\textcolor{lime}n=2}\cfrac{\textcolor{aqua}x_\textcolor{lime}n}{10^\textcolor{lime}n}}$ avec $\begin{cases}\textcolor{aqua}x_\textcolor{lime}n = 2 \text{ si } \textcolor{lime}n \text{ est pair} \\\textcolor{aqua}x_\textcolor{lime}n = 7 \text{ si } \textcolor{lime}n \text{ est impair} \\\end{cases}$

On a donc $a = \textcolor{tomato}1 + \textcolor{orange}{\cfrac{8}{10}} + \textcolor{aquamarine}b$ avec $\textcolor{aquamarine}{b = \large\sum^{+\infty}_{\textcolor{lime}n=2}\cfrac{\textcolor{aqua}x_\textcolor{lime}n}{10^\textcolor{lime}n}}$
$$
\textcolor{aquamarine}{\large\sum^{+\infty}_{\textcolor{lime}n=2}\cfrac{\textcolor{aqua}x_\textcolor{lime}n}{10^\textcolor{lime}n}} = \left(\cfrac{2}{10^2} + \cfrac{7}{10^3} + \large\sum^{+\infty}_{\textcolor{tomato}{n=4}}\cfrac{x_n}{10^n}\right) \text{ or }
$$
$$
\large\sum^{+\infty}_{n=4}\cfrac{x_n}{10^n} = 
\underset{\text{On déplace la puissance de 10}}{\underbracket{\left(\large\sum^{+\infty}_{n=2}\cfrac{x_{n+2}}{\textcolor{tomato}{10^{n+2}}}\right) = 
\left(\cfrac{1}{\textcolor{tomato}{10^2}}\large\sum^{+\infty}_{n=2}\cfrac{x_{n+2}}{\textcolor{tomato}{10^n}}\right)}} = 
\left(\cfrac{1}{10^2}\large\sum^{+\infty}_{n=2}\cfrac{x_{n}}{10^n}\right) = \cfrac{\textcolor{aquamarine}{b}}{10^2}
$$

Car pour tout $n > 2$ on a $x_{n+2} =x_n$.

Il vient donc $\textcolor{aquamarine}{b = \cfrac{2}{10^2} + \cfrac{7}{10^3} + \cfrac{b}{10^2}} \Longleftrightarrow \textcolor{aqumarine}{b = \cfrac{3}{110}}$ et $a = \textcolor{tomato}1 + \textcolor{orange}{\cfrac{8}{10}} + \textcolor{aquamarine}{\cfrac{3}{110}} = \cfrac{201}{110}$

On a donc $a = \cfrac{201}{110}$

## Définition de la convergence

Soit $(U_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite réelle :

On dit que la série de terme général $U_n$ converge de somme $\mathcal{L} : \mathcal{L} \in \mathbb{R}$ si la suite $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ définie par:

$$
\large\forall n \in \mathbb{N}, S_n = \sum^{n}_{k=0}U_k \text{ converge vers } \mathcal{L}
$$

La limite de suite $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ s'appelle la somme de la série et se note :

$$
\large\sum^{n}_{k=0}U_k
$$
$$
S = \large\sum^{+\infty}_{k=0}U_k = \underset{\text{On prend tout de } 0 \text{ à } n \text{ puis n à } +\infty}{\underbracket{\left(
\large\sum^{\textcolor{tomato}n}_{k=0}U_k + 
\large\sum^{+\infty}_{k=\textcolor{tomato}n+1}U_k\right)}} = S_n + \text{Reste}
$$
Si la suite $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ diverge, on dit que la série de terme général $U_n$ diverge.

##### Exemple 1 :

On considère la série $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ de terme général $(U_n)$ tel que $\cfrac{1}{n(n+1)}$ :

1. Calculer $S_0,S_1,S_2,S_3,S_4,S_5$ et $S_6$.
2. Ecrire $S_n$
3. Démontrer que la série est convergente et calculer sa somme 

---

I - Calculer $S_0,S_1,S_2,S_3,S_4,S_5$ et $S_6$.

$$
\begin{array}{ccl}
S_0 && \text{ n'existe pas} \\
S_1 &=& \cfrac{1}{2}\\
S_2 &=& \cfrac{1}{2} + \cfrac{1}{6} &=& \cfrac{2}{3}\\
S_3 &=& \cfrac{3}{4} \\
S_4 &=& \cfrac{3}{4} + \cfrac{1}{20} &=& \cfrac{4}{5}\\
S_5 &=& \cfrac{4}{5} + \cfrac{1}{30}\\
S_6 &=& \cfrac{6}{7}
\end{array}
$$
II - Ecrire $S_n$

$$
\large S_n = \sum^{n}_{k=1}\frac{1}{n(n+1)} \text{ or } \frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \text{ on a donc }
$$
$$
\large S_n = \sum^{n}_{k=1}\frac{1}{n(n+1)} = \underset{\text{On observe le développement de la somme}}{\underbracket{\left(\cfrac{1}{1} - \cfrac{1}{2}\right) + \left(\cfrac{1}{2} - \cfrac{1}{3}\right) + \dots +   \left(\cfrac{1}{n} - \cfrac{1}{n+1}\right)}} = 1 - \cfrac{1}{n+1}
$$

III - Démontrer que la série est convergente et calculer sa somme 

$$
\large\lim_{n \rightarrow + \infty}\cfrac{1}{n+1} = 0
$$

La série $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est donc convergente et sa somme $S$ = $S_n = \large\sum^{+\infty}_{k=1}\cfrac{1}{n(n+1)} = 1$.

>[!danger] Proposition : 
>Si la série de terme général $U_n$ converge alors la suite $(U_n)_{n \in \mathbb{N}}$ tend vers 0.
>
>Pour qu'une série converge, il est nécessaire que son terme général tende verse 0 mais cette condition n'est pas suffisante.
>
>Cette proposition est utile pour démontrer qu'une série est divergente, il suffit de montrer que son terme général ne tend pas vers 0.
>
>En effet on a : $\large\lim_{n \rightarrow +\infty}U_n = \lim_{n \rightarrow +\infty}S_n - S_{n-1} = S - S = 0$.

##### Exemple 1 :

$\Large\sum^{+\infty}_{n=1}\cfrac{1}{n}$ est une série divergente, pourtant $\large\lim_{n \rightarrow +\infty}\cfrac{1}{n} = 0$.

##### Exemple 2 :


$\Large\sum^{+\infty}_{n=1}\left(1 + \cfrac{1}{n}\right)^{\frac{1}{n}}$ est une série divergente, car $\large\lim_{n \rightarrow +\infty}\left(1 + \cfrac{1}{n}\right)^{\frac{1}{n}} = e \neq 0$.

##### Exemple 3 : 

$\Large\sum^{+\infty}_{n=1}\cfrac{1}{n^2}$ est une série convergente, en effet on a  $\large\lim_{n \rightarrow +\infty}\cfrac{1}{n^2} = 0$.

>[!tip] Remarques
>Lorsqu'on affirme qu'une série $\large\sum{U_n}$ est convergente ou divergente, il n'est pas nécessaire de préciser à quel indice commence la suite $(U_n)_{n \in \mathbb{N}}$.
>
>On ne change pas le caractère convergent ou divergent d'une série en suppriment le premier terme ou même quelques premiers termes, **mais par contre dans ce cas la somme de la série est modifiée !**

## Opérations sur les séries

Soient les séries $\large\sum{\textcolor{orange}{U_n}}$ et $\large\sum{\textcolor{tomato}{V_n}}$ :

1. Si les séries de termes général $\textcolor{orange}{U_n}$ et $\textcolor{tomato}{V_n}$ sont convergentes, alors la série de terme général $(\textcolor{orange}{U_n} + \textcolor{tomato}{V_n})$ est aussi convergente.
   
2. Si la série de terme général $\textcolor{orange}{U_n}$ est convergente alors $\large\forall \textcolor{lime}\lambda \in \mathbb{R}$ la série de terme général $\textcolor{lime}\lambda \textcolor{orange}{U_n}$ converge aussi. 

3. Si $\forall \textcolor{lime}\lambda \in \mathbb{R}^{*}$, les séries $\large\sum{\textcolor{orange}{U_n}}$ et $\large\sum{\textcolor{lime}\lambda \textcolor{tomato}{V_n}}$ ont le même caractère convergent ou divergent.

4. La somme d'une série convergente et d'une série divergente est divergente.

5. Pour la somme de deux séries divergentes, il n'y a pas de résultat général.

> [!danger] Remarque : Pour étudier une série constituée de termes complexes $\large \in \mathbb{C}$, on considère la série des parties réelles et la série des parties imaginaires.

## Comparaison de séries à termes positifs

Une série à termes positifs est convergente si et seulement si la suite de ses sommes partielles est majorée.

##### Théorème de comparaison

Soient $(U_n)_{n \in \mathbb{N}}$ et $(V_n)_{n \in \mathbb{N}}$ deux suites positives.
Si $\exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \geq n_0, 0 \leq U_n \leq V_n$ alors :

- Si la série de terme général $V_n$ converge alors la série de terme général $U_n$ converge également.
- Si la série de terme général $U_n$ diverge, alors la série de terme général $V_n$ diverge également.

Si $U_n \sim U_n$  alors les séries de terme général $U_n$ et $V_n$ sont de même nature.

##### Test de comparaison 

Soit $\large\sum{\textcolor{orange}{U_n}}$ et $\large\sum{\textcolor{tomato}{V_n}}$ des séries à termes positifs.

Si $\large\lim_{n \rightarrow +\infty}\cfrac{U_n}{V_n} = c > 0$ alors les séries sont toutes les deux convergentes ou divergentes.

> Pour faire court on cherche une sorte de coefficient entre les séries. Si on en trouve un alors une série peut être exprimée en fonction de l'autre et ainsi nous pouvons déterminer le caractère convergent/divergent des deux séries en une seule fois. 

##### Exemple 

On étudie la série de terme général $U_n = \cfrac{\sqrt{n+2} - \sqrt{n}}{n}$. 

$$
\large\begin{array}{cl}
U_n &=& \cfrac{\sqrt{n+2} - \sqrt{n}}{n} = \cfrac{n+2-n}{n(\sqrt{n+2} + \sqrt{n})} = \cfrac{2}{\sqrt{n+2} + \sqrt{n}}\\
U_n &<& \cfrac{2}{n(\sqrt{n} + \sqrt{n})} = \cfrac{1}{n\sqrt{n}} = \cfrac{1}{n^{\cfrac{3}{{2}}}}
\end{array} 
$$

Or $\large\sum^{+\infty}_{k=0}\cfrac{1}{n^{\cfrac{3}{{2}}}}$ convergente (Riemann avec $\alpha = \cfrac{3}{2}$, voir méthode 4) et donc d'après le théorème de comparaison, la série $\left(\large\sum{U_n}\right)$ est convergente.

## Séries absolument convergentes

##### Séries alternées

Les séries alternées ont une des deux formes suivantes :

$$
\large\sum^{+\infty}_{k=0}(-1)^\textcolor{tomato}kU_k \qquad \text{ ou alors } \qquad 
\large\sum^{+\infty}_{k=0}(-1)^{\textcolor{tomato}{k-1}}U_k
$$
La série de terme général $|U_n|$ converge alors on dit que la série de terme général $U_n$ est absolument convergente.

Toute série absolument convergente est convergente.

> Elle se rapproche de $0$ peu importe son signe

Si la série $\left(\large\sum{U_n}\right)$ est absolument convergente, on a :

$$
\left|\large\sum^{+\infty}_{n=0}U_n\right| \leq \large\sum^{+\infty}_{n=0}|U_n|
$$

>[!tip] Remarque : 
>La somme de deux séries absolument convergentes est convergente.

## Suites de référence

##### Série géométrique : 

Soit $q \in \mathbb{R}$, la série de terme général $q^n$ est convergente si et seulement si $|q| < 1$ et on a alors : 
$$
\large\sum^{+\infty}_{n=0}q^n = \cfrac{1}{1-q}
$$

Soit $q \in \mathbb{R}$, la série de terme général $nq^n$ est convergente si et seulement si $|q| < 1$ et on a alors : 
$$
\large\sum^{+\infty}_{n=0}nq^{n-1} = \cfrac{1}{(1-q)^2}
$$
Soit $q \in \mathbb{R}$, la série de terme général $n^2q^n$ est convergente si et seulement si $|q| < 1$ et on a alors : 
$$
\large\sum^{+\infty}_{n=0}n(n-1)q^{n-2} = \cfrac{1}{(1-q)^3}
$$
##### Série exponentielle

Soit $x \in \mathbb{R}$, la série de terme général $\cfrac{x^n}{n!}$ est convergente et on a alors : 
$$
\large\sum^{+\infty}_{n=0}\cfrac{x^n}{n!} = e^x
$$

##### Série de Riemann

Soit $\alpha \in \mathbb{R}$, la série de terme général $\cfrac{1}{n^{\alpha}}$ est convergente si et seulement si $\alpha > 1$ et divergente si $\alpha \leq 1$.

##### Série harmonique

La série $1 + \cfrac{1}{2} + \cfrac{1}{3} + \cfrac{1}{4} + \dots + \cfrac{1}{n} + \dots$ s'appelle série harmonique

## Méthodes 

Etudier la convergence d'une série n'est rien d'autre qu'analyser la convergence de la suite de ses sommes partielles.

>[!success] Première méthode
>La série ne peut pas converger si son terme général ne tend pas vers 0.
>
>Cette condition est nécessaire : Si la série est convergente alors son terme général tends vers 0.
>
>**MAIS** cette condition **n'est pas suffisante**
>
>En effet, d'autres recherches sont nécessaires pour déterminer si la série est convergente ou divergente.
>
>Par exemple la série de terme général $\cfrac{1}{n}$ n'est pas convergente bien que son terme général tende vers 0.

>[!success] Seconde méthode 
>Calculer directement la somme $S_n$ en fonction de $n$ (cette méthode est très rarement utilisée...)

---

>[!attention] Pour les méthodes 3 et 4, il s'agit de majorer le terme général $U_n$ par le terme général d'une série convergente.
>
>Il s'agit bien de majorer le terme général et non la somme partielle de la série...

>[!success] Troisième méthode 
> Comparaison à une **suite géométrique** : 
> $\large\sum{a^n}$ converge si et seulement si $|a| < 1$. 

>[!success] Quatrième méthode : 
>Comparaison à une **série de Riemman** : 
>$\Large\sum{\cfrac{1}{n^{\alpha}}}$ converge si et seulement si $\alpha > 1$.
>
>Dans certains cas, on pourra utiliser les séries de Bertrand : 
>$\Large\sum{\cfrac{1}{n^{\alpha}(\ln(n))^{\beta}}}$ converge si et seulement si $\alpha > 1$ **ou** $\beta > 1$.
>
>Exemples : 
>
>$\large\sum{\cfrac{1}{n^5}}$ convergente car $\large\alpha = 5 > 1$
>$\large\sum{\cfrac{1}{\sqrt{n}}}$ divergente car $\large\alpha = \cfrac{1}{2} < 1$

>[!success] Cinquième méthode 
>Une des méthodes les plus efficaces pour l'étude des séries de terme général positif, sous réserve d'obtenir rapidement un équivalent.
>
>Eviter d'utiliser cette méthode pour les séries dont le signe du terme général n'est pas constant.

>[!success] Sixième méthode : Utilisation de la règle ou du test de D'[ALEMBERT](https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A8gle_de_d%27Alembert)
>Dans le cas d'une série à termes strictement positifs, l'étude du rapport $\mathcal{L} = \cfrac{U_{n+1}}{U_n}$ peut permettre de conclure rapidement sur la nature d'une série : 
>
>- Si $\cfrac{U_{n+1}}{U_n}$ tend vers $\mathcal{L} > 1$ alors la série $\large\sum{U_n}$ est divergente.
>- Si $\cfrac{U_{n+1}}{U_n}$ tend vers $\mathcal{L} < 1$ alors la série $\large\sum{U_n}$ est convergente.
>- Si $\cfrac{U_{n+1}}{U_n}$ tend vers $1$, alors on ne peut rien conclure.
>  
>  **Cette méthode est particulièrement indiquée pour les séries dont le terme général s'exprime sous la forme d'un produit, quotient, puissance ou factorielle.**

##### Exemple 1

$\left(\large\sum\cfrac{3^n}{n!}\right)$ soit $\large U_n = \cfrac{3^n}{n!}$, on a donc :
$$
\cfrac{U_{n+1}}{U_n} = \underset{\text{On multiplie par l'inverse}}{\underbracket{\left(\cfrac{\textcolor{tomato}{3^{n+1}}}{\textcolor{orange}{(n+1)!}} \times \cfrac{n!}{3^n}\right)}} = \overset{\text{On réécrit les termes}}{\overbracket{\cfrac{\textcolor{tomato}{3^n \times 3}\times n!}{3^n \times \textcolor{orange}{(n+1) \times n!}}}} = \underset{\text{On simplifie}}{\underbracket{\cfrac{\cancel{3^n} \times 3\times \cancel{n!}}{\cancel{3^n} \times (n+1) \times \cancel{n!}}}} = \cfrac{3}{n+1}
$$ qui tend vers $0<1$ donc la série $\left(\large\sum\cfrac{3^n}{n!}\right)$ est convergente.

##### Exemple 2 :

$\left(\large\sum\cfrac{3^n}{n^2}\right)$ soit $\large U_n = \cfrac{3^n}{n^2}$, on a donc : 
$$
\cfrac{U_{n+1}}{U_n} = \left(\cfrac{3^{n+1}}{(n+1)^2} \times \cfrac{n^2}{3^n}\right) = \cfrac{3n^2}{(n+1)^2} \sim \cfrac{3n^2}{n^2} = 3
$$
qui tend vers $3> 1$ et la série $\left(\large\sum\cfrac{3^n}{n^2}\right)$ est donc divergente.

>[!success] Septième méthode : Test de la racine ou [Règle de Cauchy](https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A8gle_de_Cauchy)
>
>Soit $\large\sum{U_n}$ une série à termes positifs et supposons que :
>
>$$\large\lim_{n \rightarrow + \infty} \sqrt[n]{U_n} = \large\lim_{n \rightarrow + \infty} (U_n)^{\cfrac{1}{n}} = \mathcal{L}$$
>
>- Si $\mathcal{L} < 1$ alors la série est convergente
>- Si $\mathcal{L} > 1$ ou $\large\lim_{n \rightarrow + \infty} \sqrt[n]{U_n} = +\infty$ alors la série est divergente
>- Si $\mathcal{L} = 1$ alors il faut appliquer un autre test car la série peut être convergente ou divergente.

##### Exemple 

$\left(\large\sum\cfrac{5^n}{n^n}\right)$ soit $U_n = \cfrac{5^n}{n^n} = \left(\cfrac{5}{n}\right)^n$ .

On a donc $\large (U_n)^{\cfrac{1}{n}} = \cfrac{5}{n}$ qui tend vers $0 < 1$ et la série $\left(\large\sum\cfrac{5^n}{n^n}\right)$ est donc convergente.

>[!important] Remarque: 
>
>Les règles de d'Alembert, Cauchy et Riemann ne s'appliquent qu'aux séries à termes positifs.
>
>Lorsque le terme général $U_n$ d'une série ne reste pas positif, ou lorsque $U_n$ est complexe ($U_n \in \mathbb{C})$, on doit appliquer ces règles à la série de terme général $|U_n|$ : 
>
>Si la série de terme général $|U_n|$ converge, le théorème de convergence absolue affirme que la série de terme général $U_n$ converge aussi.

>[!success] Huitième méthode : Les série alternées, Critère de Leibniz
>
>Soit $\sum{U_n}$ une série alternée telle que $|U_n|$ décroisse et tende vers $0$ alors : 
>1. Cette série est convergente.
>2. Sa somme est du signe de son premier terme et vérifie : $\left|\large\sum^{+\infty}_{k=0} U_k\right| \leq U_0$.
>3. Son reste est du signe de $U_{n+1}$ et vérifie : $\left|\large\sum^{+\infty}_{k=n+1} U_k\right| \leq U_{n+1}$.
>
>Ces résultats sont faciles à établir lorsqu'on considère les sommes partielles de rang pair et impair, qui sont des suites adjacentes.

##### Exemple

$\left(\large\sum\cfrac{(-1)^n}{n}\right)$ soit $U_n = \cfrac{1}{n}$ qui est décroissante et qui tend vers 0.

Donc d'après le critère de Leibniz, la série $\left(\large\sum\cfrac{(-1)^n}{n}\right)$ est convergente.

>[!success] Neuvième méthode : Utilisation d'un développement limité
>Cette méthode est un raffinement de la méthode 5.
>
>On effectue un développement limité du terme général jusqu'à tomber sur des termes qui soient absolument convergents

>[!success] Dixième méthode : Utilisation d'une intégrale 
>Dans le cas ou le terme général est de la forme $U_n = f(n)$, ou $f$ est une fonction positive décroissante sur $\mathbb{R}^+$, on utilise l'encadrement suivant : 
>$$\large\forall t \in [n, n+1], f(n+1) \leq f(t) \leq f(n)$$
>
>Ce qui donne par intégration sur cet intervalle : 
>
>$$\large U_{n+1} \leq \int^{n+1}_{n}f(t)\operatorname{dt} \leq U_n$$
>
>La sommation de ces relations permet d'encadrer les sommes partielles de la série et ramène le problème de la convergence d'une intégrale impropre. 
>
> >[!attention] La série et l'intégrale sont de même nature.

>[!success] Onzième méthode : Regrouper les termes par "paquets"
>Il y a de nombreuses façons de grouper les termes sans en changer l'ordre. 
>Les deux plus fréquentes qui permettent de conclure sont les suivantes : 
>
>- Si le terme général est positif et que la série "des paquets" converge alors la série initiale converge aussi.
>- Si les termes à l'intérieur de chaque "paquet" sont de même signe et que la série "des paquets" converge, alors la série initiale converge aussi.
