En liant deux propositions $P$ et $Q$ par le mot **"ou"**, on obtient la **disjonction** de $P$ et $Q$.
Le *ou* est ici utilisé dans son sens inclusif, c'est à dire *non-exclusif*, donc lorsque l'on écrit $P \text{ ou } Q$, on signifie qu'une des deux propositions (au moins) est vraie, sans interdire pour autant que les deux le soient.

*Ce n'est généralement pas le sens du langage courant, mais bien celui des langages de programmation.*

*$\lor$ est généralement un "ou" inclusif, non exclusif bien différent de celui qui figure dans la mention "fromage ou dessert" des restaurateurs*

>[!important] Notation et Table de vérité
>La notation du "ou" est la suivante : $\lor$
>
>La table de vérité est :
> $$\begin{array}{|c|c|c|} \hline\qquad P \qquad & \qquad Q \qquad & \qquad P \lor Q\qquad \\ \hline\textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V \\ \textcolor{lime}V & \textcolor{tomato}F & \textcolor{lime}V \\\textcolor{tomato}F & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V \\\textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F \\ \hline\end{array}$$

>[!example] Exemples
> 1. La disjonction des propositions "6 est divisible par deux" ou "6 est divisible par trois" est : "6 est divisible par deux OU 6 est divisible par trois".
>    
> 2. On considère les trois propositions suivantes : 
> 	1. $P$ : *"La lune est consituée de fromage"*    : "Faux"
> 	2. $R$ : *"Henri VIII a eu six femmes"*               : "Vrai" 
> 	3. $S$ : *"Le dodo est un animal disparu"*         : "Vrai"
> 	   
> La proposition "La lune est consituée de fromage et Henri VIII a eu six femmes OU il n'est pas vrai que le dodo est un animal disparu" s'écrit $(P \land S) \lor (\neg S)$, qui une fois remplacé par les valeurs donne : $$\begin{matrix}(P \land S) \lor (\neg S) &=& \underbrace{(\textcolor{tomato}F \land \textcolor{lime}V)} &\lor& (\neg \textcolor{lime}V) \\&=& \textcolor{tomato}F &\lor&  \textcolor{tomato}F \\ &=& \textcolor{tomato}F\end{matrix}$$
> 
> On a donc $T$ qui est fausse.

>[!quote] Démonstration
>
>Comment montrer que la proposition $\neg (P \land (\neg R))$ est logiquement équivalente à $(\neg P) \lor R$ ? 
>
>Observez la table de vérité suivante : 
>
$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|} \hline\quad P \quad&\quad R  \quad&\quad \neg P \quad&\quad \neg R \quad&\quad \neg (P \land (\neg R)) \quad&\quad (\neg P) \lor R \quad\\ \hline \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V & \textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F \\\textcolor{lime}V & \textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F & \textcolor{lime}V & \textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F \\\textcolor{tomato}F & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V & \textcolor{tomato}F & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V \\\textcolor{tomato}F & \textcolor{tomato}F & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V & \textcolor{lime}V \\ \hline\end{array}$$

